香港人必須謹記諾福克島如何失去自治

By 方志恆

東大嶼填海計劃，引發港人擔心儲備散盡，令我想起諾福克島（Norfolk Island）失去自治的故事。

諾福克島原是澳洲的自治政體，享有民主政府議會、廣泛政策自主權、以至獨立出入境管制和居留權制度，可謂非常之「一國兩制」。一直以來，民主澳洲一直不乏聲音，認為應該加強介入管理福克島、甚至同化諾福克島人，只是一直苦無藉口。結果，2008 年金融海嘯後，以往自給自足的諾福克島，經濟一落千丈，政府財政崩潰，只能依賴澳洲聯邦政府之財政補助渡日。結果民主澳洲就以財政危機為突破口，聲言諾福克島人無力自治；澳洲國會最終於 2015 年強行通過《諾福克島立法修正法案》，廢除諾福克島自治議會，並將諾福克島之地位，降格為新南威爾士州轄下的一個地方委員會。

自治從來不止是選舉，財政自主是香港自英治時代以來，一直得以保持自主性的重要基石。香港人，必須謹記諾福克島失去自治的故事。

延伸閱讀：
從世界思考香港前途／方志恒
閲讀《香港革新論 II》

#東大嶼 #明日大嶼 #人工島 #施政報告 #林鄭月娥 #財政儲備 #諾福克島 #自治政體 #比較自治政體 #邊陲共同體 #Autonomy #ComparativeAutonomies #PeripheralNation

（標題為編輯所擬，原刊於作者 Facebook）

香港無晒儲備 下場只會同馬以代夫比中共撚一樣
依個政策過到 香港真係玩完

咁呀方志恆認為應該做D乜？

Pish

各位係時候決定自己啲錢點洗
星期日

Who will be strong and stand with me?
Beyond the barricade is there a world you long to see?
Then join in the fight that will give you the right to be free!

其實都已經係司馬昭之心

竟然仲有人以為真係為建屋

推

垃場新聞

其實係兩樣同時進行, 建屋殖民, 掏空儲備

高鐵開始已經無哂 discipline
W線九巴好肯定唔係喺度正常營商嘅
再數前啲，仲有八萬五時代嘅短樁樓，最後搞到愉田苑要拆樓
兩登好多後生未必知

愉翠苑（英文：Yu Chui Court，在計劃興建時稱圓翠苑）是香港房屋署轄下一個居者有其屋計劃屋苑，位於新界沙田圓洲角，為香港居屋短樁醜聞的主角之一，因而廣為香港人所認識。而D及E座亦因此事件而需要拆卸。

高鐵開始已經無哂 discipline